#+STARTUP: BEAMER
* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung                                       :B_frame:
*** Sie beschreiben *Leistung* bei Wechselstrom im *Zeitbereich* und als *Zeigerdarstellung*:
    #+BEAMER:\pause
    - *Momentanleistung* @@latex:$p(t)$@@ erklären
    #+BEAMER:\pause
    - *Wirkleistung* @@latex:$P$@@ berechnen
    #+BEAMER:\pause
    - *Blindleistung* @@latex:$Q$@@ und *Scheinleistung* @@latex:$S$@@ bestimmen
    #+BEAMER:\pause
    - *Leistungsfaktor* @@latex:$\cos\varphi$@@ bewerten
    #+BEAMER:\pause
    - *Blindstrom kompensieren*
    #+BEAMER:\pause
    - *Wirkungsgrad* bestimmen
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels
** Wie könnte man den Leiterquerschnitt doch reduzieren?
*** Fragestellung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   - Einphasiger Elektromotor an @@latex:$U=230\text{ V}$@@
   - Nennbetrieb: Ersatzschaltung aus @@latex:$R_{\text{Motor}}$@@ und @@latex:$L_{\text{Motor}}$@@ in Abb. \ref{fig-esbmotorbspblindleistungskomp}
   - Anschlussleitungen von @@latex:$l=10\text{ m}$@@ Länge
   - aktueller Querschnitt @@latex:$A_N=0,75\text{ mm}^2$@@

#+BEAMER:\pause

 Was könnte man tun, um die Anschlussleitung dünner zu machen (um Kosten zu sparen)?

#+BEAMER:\pause
*** Leiterquerschnitte und Kosten :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+NAME: tab-kabelquerschnittekurz
   #+ATTR_LATEX: :align p{.3\textwidth}p{.3\textwidth}p{.3\textwidth} :float nil
   #+CAPTION: Werte nach DIN VDE 0298 Teil 4 von [[https://t3.lappcdn.com/fileadmin/catalog/2018_de_pdf/T12_Belastbarkeit_Grundtabelle_Reduktionstabellen.pdf][Lapp Kabel]] und Preise von [[https://www.lappkabel.de/produkte/online-kataloge-shop/anschluss-und-steuerleitungen/vielseitige-anwendungen/pvc-mantel-und-farbige-adern/oelflex-classic-100-300500-v.html][Lapp-Kabel]]
   |--------------------------------+-------------------------+---|
   | Nennquerschnitt @@latex:$A_N$@@ | Belastbarkeit           | Kosten pro 100 Meter |
   |--------------------------------+-------------------------+---|
   | @@latex:$0,5\text{ mm}^2$@@     | @@latex:$3\text{ A}$@@  | 29,02 \euro  |
   | @@latex:$0,75\text{ mm}^2$@@    | @@latex:$6\text{ A}$@@  | 38,90 \euro |
   | @@latex:$1,0\text{ mm}^2$@@     | @@latex:$10\text{ A}$@@ | 41,78 \euro |
   |--------------------------------+-------------------------+---|

** Berechnung der Ströme

*** Schaltskizze :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-esbmotorbspblindleistungskomp
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Netz}}=230\text{ V}}$] ++(0,-3) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor,l_=$R_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$35\text{ }\Omega$} ++(0,-1.5) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor,l_=$L_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$145\text{ mH}$} (d);
     \end{circuitikz}
     \caption{Ersatzschaltbild für einen Wechselstrommotor im Nennbetrieb, Werte für den Motor: MSF-Vathauer Antriebstechnik AM 90/4 Einphasen-Käfigläufermotor, gesehen bei \href{https://www.conrad.de/de/p/msf-vathauer-antriebstechnik-am-90-4-einphasen-kaefiglaeufermotor-128850.html}{conrad}}\label{fig-esbmotorbspblindleistungskomp}
   \end{figure}
    #+end_src
    #+BEAMER:\pause

*** Rechnungsschritte :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    @@latex:$R_{L1}=R_{L2}=\frac{1}{\kappa}\frac{l}{A}=0,24\text{ }\Omega$@@

    #+BEAMER:\pause
    \to Strom @@latex:$\underline{I}=\frac{\underline{U}}{\underline{Z}}=\frac{\underline{U_q}}{2 \cdot R_L + R_M + j\omega L_M}$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{I}=\frac{230\text{ V}}{0,48 \text{ }\Omega + 35\text{ }\Omega +j45,6\text{ }\Omega}=3,98\text{ A}\cdot e^{-j52,1^\circ}$@@

    #+BEAMER:\pause

    Wie könnte man nun doch die dünnere Leitung verwenden?

** Wie wir das Problem lösen werden
    - *Wirkleistung* ermitteln
      #+BEAMER:\pause
    - *Blindleistung* bewerten
      #+BEAMER:\pause
    - *Scheinleistung* berechnen
      #+BEAMER:\pause
    - *Leistungsfaktor* bewerten
      #+BEAMER:\pause
    - *Blindleistung* kompensieren
      #+BEAMER:\pause
    - *Wirkungsgrad* bewerten

** Anwendungsbeispiel in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Verbraucher, die einen induktiven oder einen kapazitiven Anteil haben, verursachen über ihren Blindwiderstand Blindleistung, die in diesem Kapitel eingeführt wird. Das bedeutet, dass Strom hin- und her fließt in der Schaltung. Wenn man die Blindleistung kompensiert, fließt dieser Strom nur noch in einem kleineren Bereich der Schaltung hin und her. Dadurch reichen dünnere Zuleitungen. Da diese weniger Material verbrauchen, spart man so auch Geld. Die Blindleistung ist also eine Größe, die sich kompensieren lässt, ohne die eigentliche Funktion der Schaltung zu beeinträchtigen. In der Energietechnik nutzt man Blindleistung auch, um die Spannungshaltung in Netzen mit viel Photovoltaik-Einspeisung zu vereinfachen. 
** Online-Schaltungssimulator

   http://www.falstad.com/circuit/circuitjs.html

   Kurzanleitung: 

   Komponenten löschen: rechts klicken auf Komponente \to delete auswählen

   Komponenten hinzufügen: Menü \to draw und gewünschte Komponente auswählen

   Komponenten editieren: rechts klicken auf Komponente \to edit

   Oszilloskop zur Komponente anzeigen: rechts klicken auf Komponente \to view in scope

   siehe auch Video in ilias

* Wirkleistung
** Wirkleistung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Ein Wechselstromverbraucher @@latex:$\underline{Z}$@@ ist mit einer Spannungsquelle verbunden, wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispiel} dargestellt. Der Verbraucher hat ein lineares Verhalten und setzt sich aus einer beliebigen Kombination von Widerständen @@latex:$R$@@, Induktivitäten @@latex:$L$@@ und Kapazitäten @@latex:$C$@@ zusammen. 
** Wechselstromverbraucher
*** Schaltbild und Zeigerdiagramm                                  :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+name:fig-verbraucherbeispiel
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(4,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[resistor=$\underline{Z}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[->] (0,-2) -- (0,1) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (3,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (2,-2) node[label=$\underline{I}$];
       \draw[->] (1,-1) arc (-45:0:1.41) node[label=below:$\varphi$,midway];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Wechselstromverbraucher und Zeigerdiagramm}\label{fig-verbraucherbeispiel}
   \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause

*** Zeitverlauf Spannung und Strom :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    
    #+name: fig-zeitverlaufspgstrom
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,6))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g',label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3),'b',label='$i(t)$ [mA]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,650)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.axis([0,5*np.pi,-600,400])
plt.legend(loc='best')
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
ax.axhline(0,color='black',lw=2)
ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Strom und Spannung an einer Impedanz @@latex:$\underline{Z}$@@
#+LABEL: fig-zeitverlaufspgstrom
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufspgstrom
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116Vyf.png]]


** Wirkleistung in Worten Teil 2 :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die Spannungsquelle liefert eine sinusförmige Spannung mit der Phasenverschiebung @@latex:$\varphi_u=0^\circ$@@, wie Gleichung [[eq-spgherleitung]] zeigt: 

   #+name:eq-spgherleitung
   \begin{equation}
   u=\hat{u}\cdot \cos(\omega t)
   \end{equation}

   Der Phasenverschiebungswinkel des Stroms @@latex:$\varphi_i$@@ ensteht durch den komplexen Verbraucher. Es gilt @@latex:$\varphi=\varphi_u-\varphi_i$@@. Im Stromkreis fließt daher der sinusförmige Strom in Gleichung [[eq-stromherleitung]]: 

   #+name:eq-stromherleitung
   \begin{equation}
   i=\hat{i}\cdot\cos(\omega t - \varphi)
   \end{equation}

   Die Zeitverläufe von Strom und Spannung stellt Abb. [[fig-zeitverlaufspgstrom]] beispielhaft dar. In unserem Beispiel eilt die Spannung dem Strom um den Winkel @@latex:$\varphi$@@ voraus. Wäre @@latex:$\varphi$@@ negativ, so würde der Strom der Spannung um @@latex:$\varphi$@@ vorauseilen. 

   /Hinweis: Es erweist sich häufig als vorteilhaft den komplexen Spannungszeiger @@latex:$\underline{U}$@@ auf die reelle Achse zu legen und somit der Spannung den Phasenwinkel @@latex:$\varphi_u=0^\circ$@@ zuzuordnen. Der Strom, dessen Phasenverschiebung sich aus der komplexen Last ergibt, hat dann im Gegensatz dazu die Phasenverschiebung, die der Last entspricht./

** Momentanleistung @@latex:$p(t)=u(t)\cdot i(t)$@@
*** Zeitverläufe Strom, Spannung, Momentanleistung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    #+name: fig-zeitverlaufspgstromleistung
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,6))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g',label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3),'b',label='$i(t)$ [mA]')
plt.plot(x,230*.18*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)*np.sqrt(2)*np.cos(x),'k',label='$p(t)$ [W]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,850)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.legend(loc='best')
plt.axis([0,5*np.pi,-600,400])
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
ax.axhline(0,color='black',lw=2)
ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverlauf der Spannung, des Stroms und der Leistung
#+LABEL: fig-zeitverlaufspgstromleistung
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufspgstromleistung
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116uaB.png]]
*** Wirkleistung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause

    #+name: fig-wirkleistungalsmittelwert
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,6))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g')#,label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3),'b')#,label='$i(t)$ [mA]')
plt.plot(x,230*.18*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)*np.sqrt(2)*np.cos(x),'k')#,label='$p(t)$ [W]')
plt.plot(x,(x/x)*np.mean(230*.18*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)*np.sqrt(2)*np.cos(x)),'k',lw=2,label='$P$ [W]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,850)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.legend(loc='best')
plt.axis([0,5*np.pi,-600,400])
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
ax.axhline(0,color='black',lw=2)
ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Wirkleistung @@latex:$P=\frac{1}{T}\int_0^T pdt$@@ als Mittelwert der Momentanleistung
#+LABEL: fig-wirkleistungalsmittelwert
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-wirkleistungalsmittelwert
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116iDa.png]]

** Momentanleistung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die in Abb. [[fig-zeitverlaufspgstromleistung]] dargestellte Momentanleistung @@latex:$p(t)$@@ heißt auch *Augenblicksleistung* (/momentary power/). Sie ist zu einem beliebigen Zeitpunkt die an einen Verbraucher gelieferte Leistung und in Gleichung [[eq-momentanleistung]] gezeigt:

   #+name:eq-momentanleistung
   \begin{equation}
   p=ui=\hat{u}\cdot \hat{i}\cdot \cos(\omega t) \cdot \cos(\omega t - \varphi)
   \end{equation}

   Für die umwandelbare Energie im Verbraucher ist die mittlere von der Spannungsquelle gelieferte Leistung von Interesse. Diese mittlere Leistung heißt *Wirkleistung* (/active power/) und wird in Gleichung [[eq-wirkleistung]] berechnet: 

   #+name:eq-wirkleistung
   \begin{equation}
   P=\frac{1}{T}\int_0^T p(t)dt=\frac{1}{T}\int_0^T \left[UI\cos\varphi-UI\cos(2\omega t + \varphi) \right]dt = UI\cos\varphi
   \end{equation}

   /Hinweis: Verwendete Umformung: @@latex:$\cos\alpha\cdot\cos\beta=\frac{1}{2}\left[\cos(\alpha-\beta)-\cos(\alpha+\beta)\right]$@@. Mit @@latex:$\alpha=\omega t$@@ und @@latex:$\beta=\omega t - \varphi$@@ ergibt das @@latex:$p=\frac{1}{2}\hat{u}\hat{i}\left[\cos\varphi-\cos(2\omega t - \varphi)\right]$@@. Nun setzt man die Effektivwerte @@latex:$U=\frac{\hat{u}}{\sqrt{2}}$@@ und @@latex:$I=\frac{\hat{i}}{\sqrt{2}}$@@ von Spannung und Strom ein und erhält @@latex:$p=UI\cos\varphi-UI\cos(2\omega t - \varphi)$@@. Der zweite Term wird 0 bei Mittelung über der Zeit./

   Die Wirkleistung wird genauso wie die Leistung im Gleichstromkreis in *Watt*, kurz @@latex:$[\text{\textbf{W}}]$@@ angegeben. 

* Blindleistung
** Blindleistung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Nun sei der Wechselstromverbraucher @@latex:$\underline{Z}$@@ ein idealer Kondensator. Aus der Berechnung von Einschaltvorgängen in Gleichstromkreisen (Kapitel 7) ist bekannt, dass dann der Strom der Spannung um @@latex:$\pi/2$@@ vorauseilt. Es gilt also @@latex:$\varphi=-\pi/2$@@. Für die Momentanleistung ergibt sich damit Gleichung [[eq-momentanleistungkondensator]]: 
   #+name:eq-momentanleistungkondensator
   \begin{equation}
   p=UI\cos\varphi-UI\cos(2\omega t - \varphi)=0-UI\cos(2\omega t - \varphi)=-UI\cos(2\omega t - \varphi)
   \end{equation}

   Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielkondensatorschaltung} zeigt den Stromkreis und das Zeigerdiagramm, Abb. [[fig-zeitverlaufstromspannungkondensator]] die zugehörigen Verläufe von Spannung, Strom und Momentanleistung. 
** Blindleistung am idealen Kondensator
*** Schaltbild und Zeigerdiagramm :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+name:fig-verbraucherbeispielkondensatorschaltung
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(4,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[capacitor=$C$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[->] (0,-1) -- (0,2) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (3,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (0,1) node[label=left:$\underline{I}$];
       \draw[->] (.5,0) arc (0:90:.5) node[label=$\varphi$,pos=0.3];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Idealer Kondensator als Verbraucher}\label{fig-verbraucherbeispielkondensatorschaltung}
   \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause
*** Zeitverläufe von Strom, Spannung und Momentanleistung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-zeitverlaufstromspannungkondensator
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,6))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g',label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x+np.pi/2),'b',label='$i(t)$ [mA]')
plt.plot(x,230*.18*np.sqrt(2)*np.cos(x+np.pi/2)*np.sqrt(2)*np.cos(x),'k',label='$p(t)$ [mW]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,850)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.legend(loc='best')
plt.axis([0,5*np.pi,-600,400])
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
ax.axhline(0,color='black',lw=2)
ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverläufe am idealen Kondensator
#+LABEL: fig-zeitverlaufstromspannungkondensator
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspannungkondensator
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116I2B.png]]

Wirkleistung? 
#+BEAMER:\pause
@@latex:$\bar{P}=0$@@

** Blindleistung in Worten Teil 2 :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der zeitliche Mittelwert der Momentanleistung am idealen Kondensator ist @@latex:$0$@@, da sich die Schwingung um die Nulllinie symmetrisch bewegt. Das bedeutet, dass der ideale Kondensator keine Wirkleistung aufnimmt. Die Wirkleistung ist Null. 

   Da jedoch offensichtlich Strom fließt, ist die Momentanleistung nicht zu allen Zeitpunkten Null. In Abb. [[fig-zeitverlaufstromspannungkondensator]] steigt die Spannung @@latex:$u$@@ im Bereich @@latex:$3\pi/2\leq\omega t\leq2\pi$@@ von Null auf den Scheitelwert an. Das bedeutet, dass der Kondensator aufgeladen wird und Energie von der Spannungsquelle geliefert und im Kondensator im elektrischen Feld gespeichert wird. Daher ist der Momentanwert der Leistung positiv. In der folgenden Viertelperiode der Spannung fällt diese wieder vom Scheitelwert auf Null ab: Der Kondensator entlädt sich wieder und gibt gespeicherte Energie an die Spannungsquelle zurück. Daher ist der Momentanwert der Leistung negativ. Dieser Vorgang wiederholt sich entsprechend bei der negativen Spannungshalbschwingung. 

   Es fließt also dauernd Energie zwischen Spannungsquelle und Kondensator hin und her. Diese Leistung, die periodisch ihre Richtung ändert und deren Mittelwert Null ist, heißt *Blindleistung* (/reactive power/). 
** Blindleistung an der idealen Induktivität
*** Schaltbild und Zeigerdiagramm :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+name:fig-verbraucherbeispielspuleschaltung
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(4,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[inductor=$L$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \draw[->] (0,-2) -- (0,1) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (3,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (0,-1) node[label=left:$\underline{I}$];
       \draw[->] (0,-.5) arc (-90:0:.5) node[label=$\varphi$,midway,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Ideale Induktivität als Verbraucher}\label{fig-verbraucherbeispielspuleschaltung}
   \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause
*** Zeitverläufe von Strom, Spannung und Momentanleistung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-zeitverlaufstromspannungspule
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,6))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g',label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/2),'b',label='$i(t)$ [mA]')
plt.plot(x,230*.18*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/2)*np.sqrt(2)*np.cos(x),'k',label='$p(t)$ [mW]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,850)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.axis([0,5*np.pi,-600,400])
plt.legend(loc='best')
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
ax.axhline(0,color='black',lw=2)
ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Zeitverläufe an der idealen Induktivität
#+LABEL: fig-zeitverlaufstromspannungspule
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-zeitverlaufstromspannungspule
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116j9s.png]]

Wirkleistung? 
#+BEAMER:\pause
@@latex:$\bar{P}=0$@@

** Blindleistung kommentiert :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Wenn statt des Kondensators in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielkondensatorschaltung} eine ideale Induktivität wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielspuleschaltung} eingesetzt wird, so gilt @@latex:$\varphi=90^\circ=+\pi/2$@@, d. h. der Strom eilt der Spannung *nach*. Es lässt sich ein ähnliches Verhalten beobachten: Während der Strom von Null auf seinen Scheitelwert steigt, wird Energie von der Spannungsquelle an die Spule geliefert und im Magnetfeld gespeichert. Während der Strom anschließend zurück auf Null geht, wird die gespeicherte Energie wieder an die Spannungsquelle zurück geliefert. 
** Blindleistung quantitativ

   @@latex:\begin{tcolorbox}\begin{equation}
   Q=UI\sin\varphi
   \end{equation}\end{tcolorbox}@@

   #+BEAMER:\pause

   für induktive Verbraucher ist @@latex:$Q$@@ *positiv*

   #+BEAMER:\pause

   für kapazitive Verbraucher ist @@latex:$Q$@@ *negativ*

** Blindleistung quantitativ in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Bei der *quantitativen* Angabe der Blindleistung gilt: Bei einem reinen Blindwiderstand als Verbraucher ist der Betrag der Blindleistung durch das Produkt der Effektivwerte von Spannung und Strom zu bilden. Das ist gleichzeitig der Scheitelwert der auftretenden Leistungsschwingung. Das Vorzeichen ergibt sich aus der Art des Blindwiderstands: Bei *induktiven Verbrauchern* zählt Blindleistung *positiv*, bei *kapazitiven Verbrauchern* zählt sie *negativ*. Die Bezeichnung ist @@latex:$Q$@@. Für die Schaltung in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielkondensatorschaltung} gilt @@latex:$I=U\omega C$@@ und somit für die auftretende *kapazitive Blindleistung* die Gleichung [[eq-kapazitiveblindleistung]]: 

   #+name:eq-kapazitiveblindleistung
   \begin{equation}
   Q=-UI=-U^2 \omega C = - I^2 \frac{1}{\omega C}
   \end{equation}

   Durch Ersetzen des Kondensators durch eine Induktivität @@latex:$L$@@, für die gilt @@latex:$U=I\omega L$@@, erhält man die *induktive Blindleistung* in Gleichung [[eq-induktiveblindleistung]]: 

   #+name: eq-induktiveblindleistung
   \begin{equation}
   Q=UI=\frac{U^2}{\omega L}=I^2 \omega L
   \end{equation}
** Blindleistung an einer Reihenschaltung

*** Schaltskizze :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

   #+name:fig-blindleistunginreihe
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[resistor=$R$,v>=$\color{OwlGreen}{U_W}$] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[inductor=$jX$, v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_B}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[resistor=$R$,v>=$\color{OwlGreen}{U_W}$] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[capacitor=$jX$, v>=$\color{OwlGreen}{\underline{U_B}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,-2) to[short,i<=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(4,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Aufteilung in Wirkspannung und Blindspannung}\label{fig-blindleistunginreihe}
   \end{figure}
    #+end_src

*** Berechnung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
#+BEAMER:\pause
\small
    1. Strom reell annehmen @@latex:$\underline{I}=I$@@
       #+BEAMER:\pause
    2. Spannung in Wirkspannung und Blindspannung aufteilen @@latex:$\underline{U}=U_W+jU_B$@@
       #+BEAMER:\pause
    3. Wirkspannung @@latex:$U_W=R \cdot I$@@
       #+BEAMER:\pause
    4. Blindspannung @@latex:$U_B=X \cdot I$@@
       #+BEAMER:\pause
    5. Wirkleistung @@latex:$P=U_W \cdot I=R\cdot I^2$@@
       #+BEAMER:\pause
    6. Blindleistung @@latex:$Q=U_B \cdot I=X \cdot I^2$@@
       #+BEAMER:\pause
    7. Reaktanz @@latex:$X_L=\omega L$@@ bzw. @@latex:$X_C=-\frac{1}{\omega C}$@@
\normalsize

** Blindleistung an einer Parallelschaltung
*** Schaltskizze :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

   #+name:fig-blindleistungparallel
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}=U}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{I_W}$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (4,0) to[inductor=$jX$,i>=$\color{OwlBlue}{I_B}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}=U}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R$,i>=$\color{OwlBlue}{I_W}$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (4,0) to[capacitor=$jX$,i>=$\color{OwlBlue}{I_B}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Parallelschaltung: Aufteilung in Wirkstrom und Blindstrom}\label{fig-blindleistungparallel}
   \end{figure}
    #+end_src

*** Berechnung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
#+BEAMER:\pause
\small
    1. Spannung reell annehmen @@latex:$\underline{U}=U$@@
       #+BEAMER:\pause
    2. Strom in Wirkstrom und Blindstrom aufteilen @@latex:$\underline{I}=I_W+jI_B$@@
       #+BEAMER:\pause
    3. Wirkstrom @@latex:$I_W=G \cdot U$@@
       #+BEAMER:\pause
    4. Blindstrom @@latex:$I_B=B \cdot U$@@
       #+BEAMER:\pause
    5. Wirkleistung @@latex:$P=U \cdot I_W=U^2 G$@@
       #+BEAMER:\pause
    6. Blindleistung @@latex:$Q=U \cdot I_B=U^2 \cdot B $@@
       #+BEAMER:\pause
    7. Suszeptanz @@latex:$B_L=-\frac{1}{\omega L}$@@ bzw. @@latex:$B_C=\omega C$@@
\normalsize

** Blindleistung an Verschaltungen in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   *Beliebige Ohmsch-induktive oder Ohmsch-kapazitive Verbraucher* können stets als Reihenschaltung eines Wirkwiderstandes und eines Blindwiderstandes dargestellt werden. Dabei gilt für den Blindstrom @@latex:$I_B=I\sin\varphi$@@. Durch Multiplikation mit der Spannung @@latex:$U$@@ ergibt sich die Blindleistung zu der in Gleichung [[eq-blindleistunghergeleitete]] dargestellten Form. 

   #+name:eq-blindleistunghergeleitete
   \begin{equation}
   Q=UI\sin\varphi
   \end{equation}

   Allgemein gilt also für die Blindleistung eines Verbrauchers, dass sie sich aus dem Produkt der Effektivwerte von Spannung und Strom sowie dem Sinus des Phasenverschiebungswinkels @@latex:$\varphi$@@ ergibt. Als *Einheit* wird zur Unterscheidung von der Wirkleistung nicht Watt, sondern *var* (/volt ampere reactive/) verwendet. 
* Scheinleistung und Leistungsfaktor
** Scheinleistung

   @@latex:$S=UI$@@

   @@latex:$S=\sqrt{P^2 + Q^2}$@@

** Scheinleistung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   In einer Schaltung mit einem linearen Verbraucher wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispiel} ergibt sich die *Scheinleistung* (/apparent power/) aus der Multiplikation von @@latex:$U$@@ und @@latex:$I$@@ in Gleichung [[eq-scheinleistunggleichung]]:

   #+name:eq-scheinleistunggleichung
   \begin{equation}
   S=UI
   \end{equation}

   Die Scheinleistung ist beispielsweise für die Dimensionierung von elektrischen Maschinen (z. B. Generatoren, Transformatoren, Asynchronmotoren) relevant. Der Grund ist, dass diese unabhängig vom Phasenverschiebungswinkel einerseits für einen bestimmten Strom (Querschnitte von Leitern und Bauelementen) und andererseits für eine bestimmte Spannung (Sicherheitsabstände gegen elektrischen Überschlag) ausgelegt werden. Die Einheit wird in *VA* (sprich Volt-Ampère) angegeben. 
** Leistungsfaktor

   Skizzieren Sie das Leistungsdreieck und geben Sie alle Winkelfunktionen, die @@latex:$\varphi$@@ enthalten, an!

   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\cos\varphi=\frac{P}{S}$@@ *Leistungsfaktor*

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\frac{Q}{P}=\tan\varphi$@@

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\frac{Q}{S}=\sin\varphi$@@

** Leistungsfaktor in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Der *Leistungsfaktor* beschreibt das *Verhältnis von Wirkleistung zu Scheinleistung* durch Gleichung [[eq-leistungsfaktorgleichung]]: 

   #+name:eq-leistungsfaktorgleichung
   \begin{equation}
   \cos\varphi=\frac{P}{S}
   \end{equation}

   /Hinweis: Verwendete Umformung: @@latex:$\cos\varphi^2+\sin\varphi^2=1$@@./

   Das bedeutet für die Beziehungen zwischen Wirk-, Blind- und Scheinleistung die Zusammenhänge in den Gleichungen [[eq-wirkleistungschein]], [[eq-blindleistungschein]] und [[eq-scheinleistungschein]]: 

** Zusammenhänge zwischen Wirk-, Blind- und Scheinleistung
   #+name:eq-wirkleistungschein
   \begin{equation}
   P=S\cos\varphi
   \end{equation}

   #+name:eq-blindleistungschein
   \begin{equation}
   Q=S\sin\varphi
   \end{equation}

   #+name:eq-scheinleistungschein
   \begin{equation}
   S=\sqrt{P^2+Q^2}
   \end{equation}

* Komplexe Darstellung der Leistung
** Komplexe Scheinleistung
   #+name:fig-verbraucherbeispielkomplexescheinleistung
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.7]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$\underline{Z}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}[scale=.7]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (3,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (2,-2) node[label=$\underline{I}$];
       \draw[->] (1,-1) arc (-45:0:1.41) node[label=below:$\varphi$,midway];
     \end{tikzpicture}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}[scale=.7]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick] (0,0) -- (3,0) node[label=below:$P$];
       \draw[->,thick] (3,0) -- ++(0,1) node[label=right:$Q$];
       \draw[->,thick] (0,0) -- (3,1) node[label=above:$S$];
       \draw[->] (1,0) arc (0:15:1) node[label=$\varphi$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Wechselstromverbraucher und Zeigerdiagramm von Strom und Spannung sowie Leistungsdreieck}\label{fig-verbraucherbeispielkomplexescheinleistung}
   \end{figure}
    #+end_src

    #+BEAMER:\pause

    #+name:eq-komplscheinleistungformeln
    \begin{equation}
    \underline{S}=\underline{U}\cdot\underline{I^*}=P+jQ=S\cdot e^{j\varphi}
    \end{equation}

** Komplexe Scheinleistung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Der lineare Verbraucher in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispiel} wird weiterhin betrachtet. Die Spannung in komplexer Schreibweise ist in Gleichung [[eq-komplexespannungschein]] zu sehen: 

   #+name:eq-komplexespannungschein
   \begin{equation}
   \underline{U}=U\cdot e^{j\varphi_u}
   \end{equation}

   Entsprechend ist der Strom in Gleichung [[eq-komplexerstromschein]] zu sehen: 

   #+name:eq-komplexerstromschein
   \begin{equation}
   \underline{I}=I\cdot e^{j\varphi_i}
   \end{equation}

   Die Spannung ist gegenüber dem Strom um @@latex:$\varphi=\varphi_u-\varphi_i$@@ verschoben. Die beiden Zeiger sind in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielkomplexescheinleistung} zu sehen zusammen mit dem Zeigerdiagramm der Leistungen, dem sog. Leistungsdreieck. 

   /Hinweis: Die konjugiert komplexe Größe von @@latex:$\underline{A}$@@ ist @@latex:$\underline{A}^*=A \cdot e^{-j\varphi_a}$@@./

   Für den konjugiert komplexen Strom gilt Gleichung [[eq-stromkonjugiertkomplex]]:

   #+name:eq-stromkonjugiertkomplex
   \begin{equation}
   \underline{I}^*=I\cdot e^{-j\varphi_i}
   \end{equation}

   Die *komplexe Scheinleistung* erhält man aus Gleichung [[eq-komplexescheinleistungberechnen]]: 

   #+name:eq-komplexescheinleistungberechnen
   \begin{equation}
   \underline{S}=\underline{U}\cdot\underline{I}^* =UI e^{j\varphi_u} e^{-j\varphi_i} = S \cdot e^{j\varphi}
   \end{equation}

   Nach Euler folgt Gleichung [[eq-komplexescheinleistungeuler]]: 

   #+name:eq-komplexescheinleistungeuler
   \begin{equation}
   \underline{S}=S\cos\varphi+jS\sin\varphi
   \end{equation}

   Das bedeutet, dass die komplexe Scheinleistung mit Wirk- und Blindleistung wie in Gleichung [[eq-komplexescheinleistungwirkblind]] dargestellt zusammenhängt: 

   #+name:eq-komplexescheinleistungwirkblind
   \begin{equation}
   \underline{S}=P+jQ
   \end{equation}

   Stellt man die komplexe Scheinleistung in der komplexen Ebene dar, so entsteht das *Leistungsdreieck*, wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielkomplexescheinleistung} dargestellt. 

* Vorzeichendefinitionen
** Verbraucher-Zählpfeilsystem

   #+name:fig-verbraucherzpswechselstrom
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_N}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw[very thick] (1,0) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[very thick] (1,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[short,i>=$\underline{I_V}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[inductor=$L$,i>=$j I_B$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$R_V$,i>=$I_W$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_N}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw[very thick] (1,0) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[very thick] (1,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[short,i>=$\underline{I_V}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[capacitor=$C$,i>=$j I_B$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[short,*-] ++(2,0) to[resistor=$R_V$,i>=$I_W$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Oben: an $L$ ist $Q>0$ und $I_B<0$, unten: an $C$ ist $Q<0$ und $I_B>0$}\label{fig-verbraucherzpswechselstrom}
   \end{figure}
    #+end_src

** Generator-Zählpfeilsystem

   #+name:fig-generatorzpswechselstrom
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_N}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw[very thick] (1,0) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[very thick] (1,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[short,i<=$\underline{I_V}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[inductor=$L$,i<=$j I_B$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[short,*-] ++(2,0) to[esource,l=$R_G$,i<=$I_W$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sV=$\underline{U_N}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw (0,-2) to[short,-*] ++(1,0);
       \draw[very thick] (1,0) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw[very thick] (1,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,0) to[open,v>=$\underline{U_V}$] ++(0,-2);
       \draw (3,0) to[short,i<=$\underline{I_V}$,*-*] ++(2,0);
       \draw (3,-2) to[short,*-*] ++(2,0);
       \draw (5,0) to[capacitor=$C$,i<=$j I_B$] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[short,*-] ++(2,0) to[esource,l=$R_G$,i<=$I_W$] ++(0,-2) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Oben: an $L$ ist $Q>0$ und $I_B>0$, unten: an $C$ ist $Q<0$ und $I_B<0$}\label{fig-generatorzpswechselstrom}
   \end{figure}
    #+end_src

* Kompensation der Blindleistung
** Wirkstrom und Blindstrom
   #+name:fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$\underline{Z}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source =$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[resistor=$R$,*-*,i>=$\color{OwlBlue}{I_W}$] ++(0,-2);
       \draw (2,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (2,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (4,0) to[inductor=$jX$,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I_B}}$] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (3,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (2.5,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (2,-2) node[label=below:$\underline{I}$];
       \draw[->] (1,-1) arc (-45:0:1.41) node[label=below:$\varphi$,midway];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0.1) --(2,0.1) node[label=$I_W$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (2,0) --(2,-2) node[label=right:$\underline{I_B}$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Parallelersatzschaltung für den Verbraucher und Aufteilung des Stroms in Wirk- und Blindanteil}\label{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom}
   \end{figure}
    #+end_src

** Blindleistungskompensation in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Alles, was Strom trägt, also Leitungen und elektrische Bauelemente wie Schutz- und Schaltgeräte, muss für sowohl Wirk- als auch Blindstrom ausgelegt sein. Je höher der Blindstromanteil ist, desto höher ist der Querschnitt einer Leitung zu wählen, obwohl nicht mehr Wirkleistung übertragen wird. Auch die Spannungsquelle muss diesen zusätzlichen Blindstrom liefern. Dies verursacht zusätzliche Kosten durch die notwendigen größeren Querschnitte und Bauteile. Daher ist es offensichtlich, dass hohe Blindleistungsanteile nur im notwendigen Maße toleriert werden. Insbesondere, wenn sich die Spannungsquelle aus Abb. \ref{fig-verbraucherbeispiel} weit entfernt vom Verbraucher befindet, würde die Blindleistung auf der gesamten Übertragungsstrecke zirkulieren müssen. 

   Daher werden in der Nähe von elektrischen Maschinen, die einen starken induktiven Anteil haben, Kondensatoren zur Blindleistungskompensation installiert. Auf diese Weise ist der Wirkleistungsanteil im versorgenden Netz weiterhin hoch und die Komponenten darin können kosteneffizient ausgelegt werden. Wenn Stromrichterantriebe verwendet werden, können diese die Blindleistungskompensation mit übernehmen, so dass die Antriebe zum Netz hin wie Ohmsche Verbraucher wirken.

   Blindleistungskompensation kann folgendermaßen dimensioniert werden: Der Ohmsch-induktive Verbraucher @@latex:$\underline{Z}$@@ in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom} ist mit einer Spannungsquelle verbunden. 

   Der aufgenommene Strom @@latex:$\underline{I}$@@ eilt der Spannung @@latex:$\underline{U}$@@ um den Phasenverschiebungswinkel @@latex:$\varphi$@@ nach. Im Zeigerdiagramm lässt er sich in seine Wirk- und Blindkomponente zerlegt darstellen, wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom} dargestellt. 

   Die Beträge der Stromanteile ergeben sich demnach zum Wirkanteil in Gleichung [[eq-wirkanteilstrom]]:

   #+name:eq-wirkanteilstrom
   \begin{equation}
   I_W=I\cos\varphi
   \end{equation}

   Der Blindanteil ist in Gleichung [[eq-blindanteilstrom]] zu sehen: 

   #+name:eq-blindanteilstrom
   \begin{equation}
   I_B=I\sin\varphi
   \end{equation}
   
   Man bezeichnet als Wirkstrom @@latex:$\underline{I_W}$@@ den mit der Spannung @@latex:$\underline{U}$@@ in Phase liegenden Anteil und als Blindstrom @@latex:$\underline{I_B}$@@ die um @@latex:$90^\circ$@@ nacheilende Stromkomponente. 
** Kompensation des Blindstroms
   #+name:fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom2
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source =$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[short] ++(4,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(6,0);
       \draw (6,0) to[resistor=$R$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (6,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (6,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (8,0) to[inductor=$jX$] ++(0,-2);
       \pause
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[capacitor=$jX_{\text{komp}}$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,-2) -- (0,1) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (4,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->,thick, color=OwlGreen] (0,0) -- (3,0) node[label=$\underline{U}$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0) -- (2,-2) node[label=below:$\underline{I}$];
       \draw[->] (.5,-.5) arc (-45:0:.71) node[label=above:$\varphi$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (0,0.1) --(2,0.1) node[label=$I_W$];
       \draw[->,thick,color=OwlBlue] (2,0) --(2,-2) node[label=right:$I_B$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (2.1,-2) --++(0,1) node[label=right:$I_{B,\text{komp}}$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (0,0) -- (2.1,-1) node[label=below:$I'$,midway];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (1.5,-.7) arc (-25:0:1.7) node[label=$\varphi'$,auto];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Teilweise Kompensation des induktiven Blindstroms mit einem Kondensator}\label{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom}
   \end{figure}
    #+end_src

** Kompensation in Worten nochmal :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Zur Kompensation gibt es grundsätzlich zwei Möglichkeiten: die Parallelschaltung oder die Reihenschaltung eines Kondensators. Technische Bedeutung in der Energietechnik hat vor allem die Parallelschaltung, auf die im Folgenden näher eingegangen wird. 

   Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom} zeigt die Parallelschaltung eines Kondensators. 

   Nun fließt ein Strom @@latex:$\underline{I_C}$@@, der gegenüber der Spannung um @@latex:$90^\circ$@@ voreilt. Hierdurch wird, wie im ergänzten Zeigerdiagramm in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom} zu sehen, der Blindstrom @@latex:$\underline{I_B}$@@ ganz oder teilweise kompensiert, so dass der Betrag des von der Spannungsquelle gelieferten Gesamtstromes @@latex:$I'$@@ kleiner als der Betrag des Verbraucherstromes @@latex:$I$@@ wird. Diese Schaltung ermöglicht somit die Entlastung der Spannnungsquelle und der zuführenden Leitungen. 

** Kondensator dimensionieren   

   aus @@latex:$\underline{I_C}=\frac{\underline{U}}{\underline{Z_C}}$@@ wird mit 

   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\underline{Z_C}=\frac{1}{j\omega C}$@@ und @@latex:$\underline{U}=U$@@

   #+BEAMER:\pause

   der Kompensationsblindstrom durch den Kondensator

   #+name:eq-kompblindstromkondensator
   \begin{equation}
   I_C=U\omega C
   \end{equation}

   #+BEAMER:\pause

   daraus ergibt sich der Kondensator zu

   #+name:eq-kondensatordimensioniertausstrom
   \begin{equation}
   C=\frac{I_C}{U \omega}
   \end{equation}

** Kondensator dimensionieren in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die Dimensionierung der Kapazität @@latex:$C$@@ erfolgt anhand des gewünschten Gesamtleistungsfaktors @@latex:$\cos\varphi$@@. Aus dem Zeigerdiagramm in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindstrom} lässt sich der Betrag des Kondensatorstroms ableiten aus der Gleichung [[eq-stroemekompensieren]]:

   #+name:eq-stroemekompensieren
   \begin{equation}
   I_C=I_W \tan\varphi - I_W \tan\varphi'
   \end{equation}

   Mit @@latex:$I_C=U\omega C$@@ ergibt sich Gleichung [[eq-kondensatordimensioniertausstrom]].
   
** Blindleistungskompensation am Leistungsdreieck

   #+name:fig-verbraucherbeispielwirkblindleistung
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \draw (0,0) to[sinusoidal voltage source =$\color{OwlGreen}{\underline{U}}$] ++(0,-2);
       \draw (0,0) to[short,i>=$\color{OwlBlue}{\underline{I}}$] ++(2,0);
       \draw (2,0) to[short] ++(5,0);
       \draw (0,-2) to[short] ++(7,0);
       \draw (5,0) to[resistor=$R$,*-*] ++(0,-2);
       \draw (5,0) to[short] ++(2,0);
       \draw (5,-2) to[short] ++(2,0);
       \draw (7,0) to[inductor=$jX$] ++(0,-2);
       \pause
       \draw[color=THKoelnPurple] (2,0) to[capacitor=$jX_{\text{komp}}$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{tikzpicture}
       \draw[->] (0,-1) -- (0,2) node[label=$\Im$];
       \draw[->] (0,0) -- (5,0) node[label=$\Re$];
       \draw[->, thick] (0,0) -- (3,0) node[label=below:$P$];
       \draw[->,thick] (3,0) -- (3,2) node[label=right:$Q_L$];
       \draw[->,thick] (0,0) -- (3,2) node[label=above:$S$,midway];
       \draw[->] (1,0) arc (0:30:1) node[label=below:$\varphi$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (3.1,2) --++(0,-1) node[label=right:$Q_C$];
       \pause
       \draw[->,thick,color=THKoelnPurple] (0,0) --(3,1) node[label=above:$S'$,midway];
       \pause
       \draw[->,color=THKoelnPurple] (2,0) arc (0:15:2) node[label=below:$\varphi'$];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Im Leistungsdreieck geht's auch: teilweise Kompensation des induktiven Blindstroms mit einem Kondensator}\label{fig-verbraucherbeispielwirkblindleistung}
   \end{figure}
    #+end_src


** Blindleistungskompensation in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Für die *Wirkleistung* gilt @@latex:$P=U \cdot I_R$@@. Entsprechend gilt für die *induktive Blindleistung* @@latex:$Q_L=U I_L$@@ und für die *kapazitive Blindleistung* @@latex:$Q_C=-U I_C$@@. Daraus lässt sich die gesamte auftretende *Scheinleistung* @@latex:$\underline{S}'=P+j(Q_L-Q_C)$@@ ermitteln, wie in Abb. \ref{fig-verbraucherbeispielwirkblindleistung} dargestellt. 

   Wenn die Wirkleistung @@latex:$P$@@ eines Ohmsch-induktiven Verbrauchers bekannt ist, kann man den Leistungsfaktor von @@latex:$\cos\varphi$@@ auf @@latex:$\cos\varphi'$@@ erhöhen, indem man einen Kondensator parallel schaltet, der die in Gleichung [[eq-kondensatorkompblind]] gezeigte Blindleistung aufnimmt: 

   #+name:eq-kondensatorkompblind
   \begin{equation}
   |Q_C| = P\tan\varphi - P\tan\varphi'=P(\tan\varphi-\tan\varphi')
   \end{equation}

   Daraus lässt sich leicht die erforderliche Kapazität bestimmen. 

   Leuchtstofflampen und vergleichbare ohmsch-induktive Verbraucher werden häufig mit einem passenden Kondensator zur Blindstromkompensation versehen. In größeren Betrieben findet man zur Kompensation induktiver Blindleistung zudem oft zentrale Anlagen, die je nach Bedarf die Zu- oder Abschaltung von Teilen von Kondensatorbänken ermöglichen. 

   Der Leistungsfaktor kann bis auf @@latex:$\cos\varphi'=1$@@ korrigiert werden. Zumeist wird jedoch nur bis etwa @@latex:$\cos\varphi'=0,9\text{ (induktiv)}$@@ kompensiert, da eine darüber hinaus gehende Kompensation nur eine unwesentliche Verringerung des Gesamtstroms zur Folge hat. 

* Wirkungsgrad
** Wirkungsgrad @@latex:$\eta=\frac{P_{aus}}{P_{ein}}=\frac{P_{aus}}{P_V+P_{aus}}$@@

    #+name: fig-sankeywirkungsgrad
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results

import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from matplotlib.sankey import Sankey
plt.style.use('classic')
 
fig=plt.figure(figsize=(8,5))
ax=fig.add_subplot(1,1,1,xticks=[],yticks=[])

flows=[1,0.2, -0.7,-0.3,-0.2]
labels=['$P_{ein}$','$Q$','$P_{aus}$','$P_V$','$Q$']
orientations=[0,-1,0,1,-1]

sankey=Sankey(ax=ax,unit=None,scale=.6)
sankey.add(flows=flows,orientations=orientations,labels=labels)
sankey.add(flows=[-0.2,0.2],orientations=[-1,-1],prior=0,connect=(1,0))
diagrams=sankey.finish()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Sankey-Diagramm mit Eingangsleistung, Verlusten und Ausgangsleistung
#+LABEL: fig-sankeywirkungsgrad
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-sankeywirkungsgrad
[[file:/tmp/babel-21616mrR/figure21616WEF.png]]
   
* Anwendungsbeispiel
** In Parallelersatzschaltung umwandeln
*** Schaltskizze :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-esbmotorbspblindleistungskompmitkondensator
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Netz}}=230\text{ V}}$] ++(0,-4) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor,l_=$R_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$35\text{ }\Omega$} ++(0,-2) node[name=e];
       \draw (e) to[american inductor,l_=$L_{\text{Motor}}$] node[xshift=-2.5ex,above right=5ex] {$145\text{ mH}$} (d);
     \end{circuitikz}
     \hfill
     \begin{circuitikz}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Netz}}=230\text{ V}}$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (c) to[resistor,l_=$R_e$,*-*] ++(0,-2) node[name=e];
       \draw (c) to[short] ++(2,0) node[name=f];
       \draw (e) to[short] ++(2,0) node[name=g];
       \draw (f) to[american inductor,l_=$L_e$]  (g);
     \end{circuitikz}
     \caption{Umwandlung in Parallelersatzschaltung}\label{fig-esbmotorbspblindleistungskompmitkondensator}
   \end{figure}
    #+end_src

*** Berechnung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    Wie groß sind @@latex:$R_e$@@ und @@latex:$L_e$@@?

    #+BEAMER:\pause

    Komplexer Widerstand:
    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{Z}=35\text{ }\Omega +j2\pi\cdot50\text{ Hz}\cdot 145\text{ mH}=35\text{ }\Omega +j45,6\text{ }\Omega$@@

   #+BEAMER:\pause
   Komplexer Leitwert:
   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\underline{Y}=\frac{1}{\underline{Z}}=10,6\text{ mS}-j13,8\text{ mS}=G_e+jB_e$@@

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\rightarrow R_e=\frac{1}{G_e}=94,3\text{ }\Omega$@@

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$B_e=-\frac{1}{\omega L_e}\to L_e=-\frac{1}{\omega B_e}=230,6\text{ mH}$@@
    
** Kondensator einsetzen

    #+NAME: fig-esbmotorbspblindleistungskompmitkondensatoreingesetzt
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[sinusoidal voltage source=$\color{OwlGreen}{U_{\text{Netz}}=230\text{ V}}$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=c];
       \draw (c) to[short] ++(2,0) node[name=y];
       \draw (b) to[resistor=$\color{black}{R_{\text{Leitung}}=\rho\cdot\frac{l}{A_N}}$] ++(4,0) node[name=d];
       \draw (d) to[short] ++(2,0) node[name=z];
       \draw (y) to[resistor,l^=$R_e$,*-*] ++(0,-2) node[name=z];
       \draw (y) to[short] ++(1,0) node[name=f];
       \draw (z) to[short] ++(1,0) node[name=g];
       \draw (f) to[american inductor,l^=$L_e$]  (g);
       \pause
       \draw[color=THKoelnPurple] (c) to[capacitor=$C_{\text{komp}}$,*-*] ++(0,-2);
     \end{circuitikz}
     \caption{Kondensator zur Kompensation}\label{fig-esbmotorbspblindleistungskompmitkondensatoreingesetzt}
   \end{figure}
    #+end_src

** Auslegung des Kondensators zur Kompensation

*** Zeigerdiagramm :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

   #+name:fig-anwendungsbspkondensatordim
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{tikzpicture}[scale=.8]
       \tikzstyle{every node}=[font=\footnotesize];
       \draw[->] (0,-3.5) -- (0,3.5) node[label=$\Im(\underline{I})$];
       \draw[->] (0,0) -- (5,0) node[label=$\Re(\underline{I})$];
       \draw[dashed,color=gray] (1,-3) --++(0,6);
       \draw[dashed,color=gray] (2,-3) --++(0,6);
       \draw[dashed,color=gray] (3,-3) --++(0,6);
       \draw[dashed,color=gray] (4,-3) --++(0,6);
       \draw[dashed,color=gray] (5,-3) --++(0,6);
       \draw[dashed,color=gray] (0,-3) --++(5,0);
       \draw[dashed,color=gray] (0,-2) --++(5,0);
       \draw[dashed,color=gray] (0,-1) --++(5,0);
       \draw[dashed,color=gray] (0,1) --++(5,0);
       \draw[dashed,color=gray] (0,2) --++(5,0);
       \draw[dashed,color=gray] (0,3) --++(5,0);
       \pause
       \draw[thick,color=OwlBlue,->] (0,0) --++(2.5,0) node[label={$I_W=2,5\text{ A}$},midway];
       \pause
       \draw[thick,color=OwlBlue,->] (2.5,0) --++(0,-3.1) node[label=below:{$\underline{I_B}=-j3,1\text{ A}$}];
       \pause
       \draw[thick,color=OwlBlue,->] (0,0) --++(2.5,-3.1) node[label=below:{$\underline{I}$},midway];
       \pause
       \draw[color=THKoelnRed] (0,-3) arc (-90:90:3) node[label=right:{max. $3\text{ A}$}];
       \pause
       \draw[thick,color=THKoelnPurple,->] (0,0) --++(2.5,-1.7) node[label=below:$\underline{I'}$,midway];
       \pause
       \draw[thick,color=THKoelnPurple,->] (2.6,-3.1) -- (2.6,-1.7) node[label=right:{$\underline{I_{\text{komp}}}=j1,4\text{ A}$}];
     \end{tikzpicture}
     \caption{Grafische Dimensionierung des Kondensatorstroms}\label{fig-anwendungsbspkondensatordim}
   \end{figure}
    #+end_src

#+BEAMER:\pause
*** Berechnung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

\small
    #+BEAMER:\pause
    beim Wunsch-Querschnitt @@latex:$A_N=0,5\text{ mm}^2$@@ ist @@latex:$\underline{Z_{RL1}}=\underline{Z_{RL2}} =0,36\text{ }\Omega$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{I}=\frac{\underline{U}}{\underline{Z_{RL1}}+\underline{Z_{RL2}}+\underline{Z_{\text{Motor}}}}=\frac{230\text{ V}}{0,36\text{ }\Omega +0,36\text{ }\Omega + 35\text{ }\Omega +45,6\text{ }\Omega}=2,5\text{ A}-j3,1\text{ A}$@@

    #+BEAMER:\pause

    Betrag des Stroms @@latex:$|\underline{I}|=I=3,97\text{ A}>3\text{ A}$@@ zu groß!

    #+BEAMER:\pause

    Gesucht: @@latex:$I'=3\text{ A}$@@

    #+BEAMER:\pause

    @@latex:$|I_B - I_B'| = I_{\text{komp.}}$@@ und @@latex:$I_W=I_W'$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\rightarrow |I_B'| = \sqrt{I'^2 - I_W^2} = \sqrt{(3\text{ A})^2 - (2,5\text{ A})^2}=1,7\text{ A}$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{I_C}=j1,4\text{ A}$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{U_C}=U-2\cdot I' R_L=228\text{ V}$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$\underline{Y_C}=\frac{\underline{I_C}}{\underline{U_C}}=j\omega C$@@

    #+BEAMER:\pause
    @@latex:$C=\frac{I_C}{U_C \cdot j\omega}=19,5\text{ \textmu F}$@@
\normalsize

** Einsparungen

   Leitung ist @@latex:$\frac{20 m}{100 m}\cdot(38,90\text{ €}-29,02\text{ €})=1,98\text{ €}$@@ günstiger

   #+BEAMER:\pause

   Energieeinsparung: statt Verlustleistung von @@latex:$P_V=I^2 \cdot 2 R_L(0,75\text{ mm}^2)=7,6\text{ W}$@@ nun @@latex:$P_V' = I'^2 \cdot 2 R_L(0,5\text{ mm}^2)=6,5\text{ W}$@@ \to trotz dünnerer Leitung mit höherem Widerstand @@latex:$15\text{ \%}$@@ weniger Verlustleistung

** Wirkungsgradverbesserung
   Wirkungsgrad vor Blindleistungskompensation: 
   #+BEAMER:\pause

   @@latex:$\eta=\frac{P}{P+P_V}=\frac{I_W^2 R_e}{I_W^2 R_e+P_V}=98,7\text{ \%}$@@

   #+BEAMER:\pause
   Wirkungsgrad nach Blindleistungskompensation: 

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$\eta' = \frac{P}{P + P_V'} = \frac{I_W^2 R_e}{I_W^2 R_e_{}+ P_V'}=98,9\text{ \%}$@@

   #+BEAMER:\pause
   nur eine leichte Verbesserung, da Verlustleistung verhältnismäßig klein \to Einsparung pro Jahr: 

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$P=589\text{ W}$@@, davon @@latex:$0,2\text{ \%}$@@: @@latex:$\Delta P=1,18\text{ W}$@@, bei Dauerbetrieb @@latex:$\Delta E=37173060\text{ J}=10,3\text{ kWh}$@@

* Leistungselektronik und Oberschwingungen
** Frequenzumrichter
    #+NAME: fig-fuprinzip
    #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,-2) node[label=below:{Netz, $\cos\varphi=1$}] to[short] ++(0,4);
       \draw (0.5,-2) to[short] ++(0,4);
       \draw (0,0.5) to[short,*-] ++(1,0);
       \draw (0.5,-0.5) to[short,*-] ++(.5,0);
       \draw (1.75,0) node[draw,minimum width=1.5cm,minimum height=1.5cm] (glr) {{$\sim$     $=$}};
       \draw (glr.35) to[short] ++(1.5,0) node[name=a];
       \draw (glr.-35) to[short] ++(1.5,0) node[name=b];
       \draw (glr.45) to[short] ++(-1.5,-1.5);
       \draw (a) to[capacitor,*-*,v>=$U_d$] (b);
       \draw (a) to[short] ++(1,0);
       \draw (b) to[short] ++(1,0);
       \draw (5.8,0) node[draw,minimum width=1.5cm,minimum height=1.5cm] (wr) {{$=$      $\sim$}};
       \draw (wr.45) to[short] ++(-1.5,-1.5);
       \draw (wr.40) to[short] ++(1,0) node[name=c];
       \draw (wr.-40) to[short] ++(1,0) node[name=d,label=below:$\cos\varphi\neq1$];
       \draw (c) to[short] ++(0,-.7) node[elmech](motor){M} to[short] (d);
       \draw[dashed] (3.6,0) node[draw,minimum width=6cm,minimum height=1.8cm,label=below:Frequenzumrichter] (fu) {};
     \end{circuitikz}
     \caption{Prinzipschaltbild eines Frequenzumrichters (FU)}\label{fig-fuprinzip}
   \end{figure}
    #+end_src

** Frequenzumrichter in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Wenn der Motor aus unserem Anwendungsbeispiel über einen Frequenzumrichter (FU) an das Netz angeschlossen wird, dann kann der FU dafür sorgen, dass zum Netz hin @@latex:$\cos\varphi=1$@@ ist. Das Prinzip eines solchen Frequenzumrichters ist in Abb. \ref{fig-fuprinzip} dargestellt. 

   Eine sinusförmige Wechselspannung entsteht, indem die Phasenspannung mit hoher Frequenz zwischen der maximalen Gleichspannung (DC, in diesem Fall der Zwischenkreisspannung des Kondensators) und @@latex:$0\text{ V}$@@ (Erde) wechselt. Bei konstanter Periodendauer @@latex:$T$@@ wird der Tastgrad (Verhältnis von der Zeit, in der während einer Periode die max. Gleichspannung anliegt, zur Periodendauer @@latex:$T$@@), so geändert, dass die resultierende Grundschwingung der gewünschten sinusförmigen Wechselspannung entspricht. Durch die Wahl der Schaltzeitpunkte ist die Phasenverschiebung @@latex:$\varphi$@@ einstellbar. 

** Kabel und Leitungen im Stromnetz in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Das Stromnetz an sich hat kein ideales ohmsches Verhalten. Kabel (unterirdisch) und Leitungen (oberirdisch) haben induktive und kapazitive Anteil. Die induktiven Anteile nehmen mit der Länge zu, die kapazitiven Anteile sind durch die Isolierung und die Nähe zu anderen Leitungen bedingt. Zudem verursacht eine höhere Last @@latex:$P$@@ einen höheren Strom @@latex:$I$@@, wodurch der induktive Blindwiderstand zunimmt. Dies ändert sich tageszeitabhängig mit dem Verhalten der Verbraucher und der Einspeiser (siehe \cite{bruckl_beitrag_2013}). 

   Lokale und gebietsabhängige Maßnahmen werden zur Kompensation eingesetzt: Lokal große Verbraucher (z. B. Industrieanlagen) werden durch hohe Entgelte dazu gezwungen, ihre Blindleistung vor Ort zu kompensieren. Auf Gebietsebene, d.h. häufig an Transformatoren, befinden sich zudem regelbare Kompensationseinrichtungen, z. B. Spulen, Kondensatorbänke oder entsprechende Leistungselektronik. 

   /Zum Weiterlesen sei die Studie des ZVEI \cite{bruckl_beitrag_2013} empfohlen, die Sie als pdf im Internet finden./
** Erneuerbare Einspeiser: Blindleistung nutzen mit @@latex:$Q(U)$@@-Regelung

   #+NAME: fig-quregelung
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{/home/franzi/Bilder/Skizzen/qu-regelung_erneuerbare_einspeiser.svg}
   \caption{Wirkung der $Q(U)$-Regelung zur Einhaltung der Spannungsbänder bei Photovoltaikanlagen an langen Stichleitungen im ländlichen Raum (nach \cite{esslinger_studie_2012})}\label{fig-quregelung}
   \end{figure}
   #+end_src

** Erneuerbare Einspeiser: @@latex:$Q(U)$@@-Regelung in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Die sogenannte @@latex:$Q(U)$@@-Regelung wurde vor einigen Jahren eingeführt, um ohne Netzausbau die Einhaltung der Spannungsbänder zu ermöglichen \cite{bruckl_beitrag_2013}\cite{esslinger_studie_2012}. 

   An einer Stichleitung insbesondere im ländlichen Raum befinden sich häufig eine Reihe von Photovoltaik(PV)-Anlagen. Deren Einspeisung führt jeweils zu einer leichten Erhöhung der Spannung am Einspeisepunkt. Dadurch ergibt sich, wie in Abb. \ref{fig-quregelung} gezeigt, dass die Spannung an so einer Stichleitung immer mehr zunimmt. Das bedeutete, dass häufig der letzte Einspeiser in der Reihe (oder die letzten Einspeiser, je nach Spannungshub) nicht mehr einspeisen konnten, da das Spannungsband sonst überschritten worden wäre. Alternative hätte das Netz ausgebaut werden müssen. Die Verteilnetzbetreiber haben sich jedoch dafür eingesetzt, dass auch die einspeisenden PV-anlagen einen Beitrag zur Netzstützung leisten. Dafür wurde die @@latex:$Q(U)$@@-Regelung implementiert. Das bedeutet, dass in Abhängigkeit von der bereits vorliegenden Spannungsüberhöhung eine Phasenverschiebung eingeführt wird. So kann der Strom trotzdem eingespeist werden und die Spannung bleibt im Toleranzband. Nachteilig ist, dass die Leitung und die weiteren Betriebsmittel nun die eingespeiste Blindleistung ebenfalls tragen müssen. Da deren Grenze allerdings noch nicht erreicht ist und das Spannungsband kritischer ist, wurde die @@latex:$Q(U)$@@-Regelung als vorteilhafter angesehen und vorgeschrieben.

   Sie sehen hier ein klassisches Beispiel für unterschiedliche Interessen in der Technik: Die Netzbetreiber sind verantwortlich für die Einhaltung der Betriebsgrenzen (Strom, Leistung) ihrer Betriebsmittel und dafür, dass Einspeiser einspeisen können (dazu verpflichtet das Erneuerbare-Energien-Einspeisegesetz EEG). Das wollen sie möglichst mit geringen Zusatzkosten erreichen. Wer hingegen die Verluste im Gesamtnetz reduzieren will, wie es der ZVEI (Zentralverband der Elektro- und Informationstechnik, ein Zusammenschluss von Komponentenherstellern) propagiert \cite{bruckl_beitrag_2013} steht der @@latex:$Q(U)$@@-Regelung kritischer gegenüber. Es lohnt sich daher immer, mehrere Sichtweisen einzunehmen, indem Sie Literatur unterschiedlicher Quellen lesen und mit Vertretern unterschiedlicher Positionen sprechen. Dadurch werden Sie die bestehenden Konfliktlinien nachvollziehen und dann aus technischer Sicht eine Bewertung vornehmen können, wie der Konflikt technisch (und oft auch wirtschaftlich und rechtlich) am besten gelöst werden kann. 
** Oberschwingungen

*** Zeitverlauf :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-oberschwingungen
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
plt.style.use('classic')
import numpy as np
from matplotlib.ticker import FuncFormatter, MultipleLocator
plt.style.use('classic')

plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
rcParams.update({'figure.autolayout': True})

fig=plt.figure(figsize=(6,5))

x=np.linspace(0,5*np.pi,1000)
plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x),'g',label='$u(t)$ [V]')
plt.plot(x,180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)+107*np.sqrt(2)*np.cos(3*x-np.pi/2)+3*np.sqrt(2)*np.cos(8*x-np.pi/7)-19*np.sqrt(2)*np.cos(11*x-np.pi/2),'b',label='$i(t)$ [mA]')
#plt.plot(x,230*np.sqrt(2)*np.cos(x)*.001*(180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)+17*np.sqrt(2)*np.cos(2*x-np.pi/5)+3*np.sqrt(2)*np.cos(3*x-np.pi/7)-19*np.sqrt(2)*np.cos(7*x-np.pi/2)),'k',label='$p(t)$ [mW]')
#plt.plot(x,(x/x)*np.mean(230*np.sqrt(2)*np.cos(x)*.001*(180*np.sqrt(2)*np.cos(x-np.pi/3)+17*np.sqrt(2)*np.cos(2*x-np.pi/5)+3*np.sqrt(2)*np.cos(3*x-np.pi/7)-19*np.sqrt(2)*np.cos(7*x-np.pi/2))),'k',lw=2,label='$P$ [mW]')
plt.xlabel('$\omega t$')
#plt.ylim(-350,850)
#plt.legend(fontsize='small')
plt.legend(loc='best')
#plt.legend(bbox_to_anchor=(0.5,0),loc='lower center',bbox_transform=fig.transFigure)
ax = plt.gca()
ax.grid(True)
#ax.axhline(0,color='black',lw=2)
#ax.axvline(0,color='black',lw=2)
ax.xaxis.set_major_formatter(FuncFormatter(
   lambda val,pos: '{:.0g}$\pi$'.format(val/np.pi) if val !=0 else '0'
))
ax.xaxis.set_major_locator(MultipleLocator(base=np.pi))

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Oberschwingungen, d.h. höherfrequente Anteile beim Strom (blau), Spannung bleibt bei reiner @@latex:$50\text{ Hz}$@@-Schwingung (grün)
#+LABEL: fig-oberschwingungen
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-oberschwingungen
[[file:/tmp/babel-4116bMk/figure4116vbI.png]]
   
*** Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
  @@latex:$P=\frac{1}{T}\int_0^T uidt$@@
  #+BEAMER:\pause

  mit Spannung  @@latex:$u=\hat{u}\cdot\cos\omega t$@@

  und Strom @@latex:$i=\hat{i_1}\cdot\cos(\omega t -\varphi_1) + \hat{i_2}\cdot \cos(2\omega t - \varphi_2) + ...$@@

  #+BEAMER:\pause
\small Mittelwert des Produkts aus Schwingungen verschiedener Frequenz ist 0 \to nur Grundschwingung trägt zu Wirkleistung bei \normalsize

  #+BEAMER:\pause
  \small Rest *Verzerrungsblindleistung* @@latex:$D$@@
\normalsize

#+BEAMER:\pause
  allgemeiner Leistungsfaktor

  #+name:eq-lambdafaktor
  \begin{equation}
  \lambda=\frac{P}{S}=\frac{P}{\sqrt{P^2 + Q^2 + D^2}}
  \end{equation}

** Oberschwingungen in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Leistungselektronik in
   - Umrichtern (z. B. erneuerbare Einspeiser, regelbare Motoren)
   - Schaltnetzteilen (z. B. Laptop)
   führt durch den gepulsten Betrieb trotz Filterung zu gewissen Oberschwingungen (siehe \cite{bruckl_beitrag_2013}), die sich folgendermaßen beschreiben lassen: 

   #+name:eq-oberschwingungen
   \begin{equation}
   i(t)=\hat{i_1}\cos(\omega t - \varphi_1) + \hat{i_2}\cos(2\omega t - \varphi_2) + \hat{i_3}\cos(3\omega t - \varphi_3) + ... 
   \end{equation}

   Dabei nennt man diejenigen Anteile mit einer Frequenz größer als der Grundfrequenz harmonische Anteile oder Oberschwingungen. 

   Diese Oberschwingungen tragen nicht zur Wirkleistung bei. Die entsprechende Blindleistung nennt man Verzerrungsblindleistung. Es findet also ein höherfrequenter zusätzlicher Stromfluss statt, der von den Netzbetriebsmitteln getragen werden muss. Verzerrungsblindleistung kann mithilfe von sog. verdrosselten Kondensatorbänken (Kondensatorbänken mit integrierten Spulen) oder aktiven leistungselektronischen Kompensationseinrichtungen minimiert werden. 

   Um die Blindleistung durch Oberschwingungen von derjenigen durch induktive oder kapazitive Anteile zu trennen, nennt man diejenige durch Oberschwingungen *Verzerrungsblindleistung* und die bei derselben Frequenz auftretende *Verschiebungsblindleistung*. 

* Zusammenfassung                                                   :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .75
    :END:
    - \small Augenblicksleistung @@latex:$p=ui$@@
     #+BEAMER:\pause
    - \small Wirkleistung @@latex:$P=\frac{1}{T}\int_0^T pdt=UI\cos\varphi$@@
      #+BEAMER:\pause
    - \small (Verschiebungs-)Blindleistung @@latex:$Q=UI\sin\varphi$@@
#+BEAMER:\pause
    - \small Verzerrungsblindleistung @@latex:$D$@@ und Leistungsfaktor @@latex:$\lambda=\frac{P}{\sqrt{P^2+Q^2+D^2}}$@@
#+BEAMER:\pause
    - \small Wirkungsgrad @@latex:$\eta=\frac{P_{\text{nutz}}}{P_{\text{aufgewendet}}}$@@
#+BEAMER:\pause
    - \small Aufteilung in Wirk- und Blindanteile bei Strom und Spannung
#+BEAMER:\pause
    - \small Blindleistung kompensieren
#+BEAMER:\pause
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .25
    :END:
    - \small Übungsaufgaben, Tutorien
#+BEAMER:\pause
    - \small Praktikum siehe bitte Infos in ilias vorbereiten
#+BEAMER:\pause
    - \small Zwischentests in ilias zum Trainieren von Teil A der Klausur
#+BEAMER:\pause
\normalsize

